@prefix : <https://w3id.org/def/Tissue#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@base <https://w3id.org/def/Tissue> .

<https://w3id.org/def/Tissue> rdf:type owl:Ontology ;
                               owl:versionIRI <https://w3id.org/def/Tissue/1.0> ;
                               rdfs:comment "Inicialmente la ontología fue creada en Español y posteriormente se incluyo una versión en Ingles. La ontologia esta disponible en http://bioportal.bioontology.org/ontologies/HO, la documentación en https://w3id.org/def/System  y los archivos OWL en https://github.com/claxima/HistologicalOntology."^^xsd:string ,
                                            "Initially, the ontology was created in Spanish and later on a version in English was included. We left the histological ontology publicly available at http://bioportal.bioontology.org/ontologies/HO, the documentation at https://w3id.org/def/System and the OWL files at https://github.com/claxima/HistologicalOntology."^^xsd:string ;
                               :creator "PhD. Claudia Mazo (Universidad del Valle, Universidad de León)"^^xsd:string ,
                                        "PhD. Enrique Alegre (Universidad de León)"^^xsd:string ,
                                        "PhD. Maria Trujillo (Universidad del Valle)"^^xsd:string ,
                                        "PhD. Oscar Corcho (Ontology Engineering Group - Universidad Politécnica de Madrid)"^^xsd:string ;
                               :date "25/11/2016"^^xsd:dateTime ;
                               :license <http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/> .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  https://w3id.org/def/Tissue#creator
:creator rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  https://w3id.org/def/Tissue#date
:date rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  https://w3id.org/def/Tissue#license
:license rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  https://w3id.org/def/Tissue#sameAs
:sameAs rdf:type owl:AnnotationProperty .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  https://w3id.org/def/Tissue#TieneMorfologia
:TieneMorfologia rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 owl:inverseOf :esMorfologiaDe ;
                 rdfs:domain :TejidoEpitelial ;
                 rdfs:range :MorfologiaCelular ;
                 rdfs:comment "relación de composición o formación"@es ;
                 rdfs:label "has Morphology"@en ,
                            "tiene Morfología"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TieneNumeroCapas
:TieneNumeroCapas rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:subPropertyOf owl:topObjectProperty ;
                  rdfs:domain :TejidoEpitelial ;
                  rdfs:range :NumeroCapas ;
                  rdfs:comment "relación de composición o formación"@es ;
                  rdfs:label "has Number of Layers"@en ,
                             "tiene Número de Capas"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#esCelulaDe
:esCelulaDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :tieneCelula ;
            rdfs:domain :Celula ;
            rdfs:range :Tejido ;
            rdfs:comment "relación de composición o formación"@es ;
            rdfs:label "es Célula de"@es ,
                       "is Cell of"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#esCercanoA
:esCercanoA rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :esCercanoA ;
            rdfs:domain :Tejido ;
            rdfs:range :EstructuraRegionLuz ,
                       :Tejido ;
            rdfs:comment "Relación de cercania entre la región de luz y el tejido"@es ;
            rdfs:label "es Cercano a"@es ,
                       "in Near to"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#esComponenteDe
:esComponenteDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
                owl:inverseOf :estaCompuestaPor ;
                rdfs:domain :Estructura ;
                rdfs:range :Estructura ;
                rdfs:comment "relación de composición o formación"@es ;
                rdfs:label "es Componente de"@es ,
                           "in Component of"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#esMorfologiaDe
:esMorfologiaDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain :MorfologiaCelular ;
                rdfs:range :TejidoEpitelial ;
                rdfs:comment "relación de composición o formación"@es ;
                rdfs:label "es Morfología de "@es ,
                           "is Morphology of"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#esNumeroCapasDe
:esNumeroCapasDe rdf:type owl:ObjectProperty ;
                 owl:inverseOf :TieneNumeroCapas ;
                 rdfs:domain :NumeroCapas ;
                 rdfs:range :TejidoEpitelial ;
                 rdfs:comment "relación de composición o formación"@es ;
                 rdfs:label "es Número de Capas de"@es ,
                            "is Number of Layer of"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#estaCompuestaPor
:estaCompuestaPor rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  rdfs:domain :Estructura ;
                  rdfs:range :Estructura ;
                  rdfs:comment "relación de composición o formación"@es ;
                  rdfs:label "esta Compuesta por"@es ,
                             "is Composed for"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#tieneCelula
:tieneCelula rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:domain :Tejido ;
             rdfs:range :Celula ;
             rdfs:comment "relación de composición o formación"@es ;
             rdfs:label "has Cell"@en ,
                        "tiene Célula"@es .


#################################################################
#    Data properties
#################################################################

###  https://w3id.org/def/Tissue#Cercano
:Cercano rdf:type owl:DatatypeProperty ;
         rdfs:domain :TejidoEpitelial ;
         rdfs:range xsd:boolean ;
         rdfs:comment "Propiedad de cercania"@es ;
         rdfs:label "Cercano"@es ,
                    "Near"@en .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  https://w3id.org/def/Tissue#Cartilago
:Cartilago rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :TejidoConectivoEspecializado ;
           rdfs:comment "elástico, carente de vasos sanguíneos, formados principalmente por matriz extracelular y por células dispersas denominadas condrocitos. "@es ;
           rdfs:label "Cartilage"@en ,
                      "Cartilago"@es ;
           rdfs:seeAlso "http://bioonto.de/mesh.owl#A10.165.382"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#Celula
:Celula rdf:type owl:Class ;
        rdfs:comment " Unidad morfológica y funcional de todo ser vivo"@es ;
        rdfs:label "Cell"@en ,
                   "Célula"@es ;
        :sameAs <http://purl.bioontology.org/ontology/MESH/D002477> .


###  https://w3id.org/def/Tissue#CelulaAdipocito
:CelulaAdipocito rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf :Celula ;
                 rdfs:comment "Células que forman el tejido adiposo"@es ;
                 rdfs:label "Adipocito"@es ,
                            "Adipocyte"@en ;
                 rdfs:seeAlso "http://ncicb.nci.nih.gov/xml/owl/EVS/Thesaurus.owl#C12556"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#CelulaCardiomiocito
:CelulaCardiomiocito rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Celula ;
                     rdfs:comment "Células del miocardio o músculo cardíaco capaces de contraerse de forma espontánea e individual"@es ;
                     rdfs:label "Cardiomiocito"@es ,
                                "Cardiomyocyte"@en ;
                     rdfs:seeAlso "http://ncicb.nci.nih.gov/xml/owl/EVS/Thesaurus.owl#C13002"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#CelulaEndotelial
:CelulaEndotelial rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :Celula ;
                  rdfs:comment "Célula aplanada que recubre el interior de los vasos sanguíneos"@es ;
                  rdfs:label "Endotelial"@es ,
                             "Endothelial"@en ;
                  rdfs:seeAlso "http://ncicb.nci.nih.gov/xml/owl/EVS/Thesaurus.owl#C12865"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#CelulaFibraDePurkinje
:CelulaFibraDePurkinje rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :Celula ;
                       rdfs:comment "Forman parte del músculo cardiaco y se localizan en las paredes ventriculares, por debajo del endocardio"@es ;
                       rdfs:label "Fibra de Purkinje"@es ,
                                  "Purkinje Fiber"@en ;
                       rdfs:seeAlso "http://ncicb.nci.nih.gov/xml/owl/EVS/Thesaurus.owl#C12651"^^xsd:anyURI ;
                       :sameAs <http://purl.bioontology.org/ontology/MESH/D011689> .


###  https://w3id.org/def/Tissue#CelulaFibroblasto
:CelulaFibroblasto rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Celula ;
                   rdfs:comment "Célula residente del tejido conectivo propiamente dicho"@es ;
                   rdfs:label "Fibroblast"@en ,
                              "Fibroblasto"@es ;
                   rdfs:seeAlso "http://ncicb.nci.nih.gov/xml/owl/EVS/Thesaurus.owl#C12482"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#CelulaMesotelial
:CelulaMesotelial rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :Celula ;
                  rdfs:comment "Células que forman el mesotelio"@es ;
                  rdfs:label "Mesotelial"@es ,
                             "Mesothelial"@en ;
                  rdfs:seeAlso "http://ncicb.nci.nih.gov/xml/owl/EVS/Thesaurus.owl#C33104"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#CelulaMiocitoLiso
:CelulaMiocitoLiso rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :Celula ;
                   rdfs:comment "La fibra muscular o miocito liso"@es ;
                   rdfs:label "Miocito Liso"@es ,
                              "Smooth Muscle"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#ConectivoDenso
:ConectivoDenso rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf :TejidoConectivoAdultoPropiamenteDicho ;
                rdfs:comment "Se caracteriza por la ausencia casi completa de otros tipos de células que no sean fibroblastos y por la escasa cantidad de sustancia intercelular amorfa, siendo rica en sustancia intercelular forme, tales como fibras colágenas o elásticas."@es ;
                rdfs:label "Dense Connective Tissue"@en ,
                           "Tejido Conectivo Denso"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#ConectivoDensoIrregular
:ConectivoDensoIrregular rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :ConectivoDenso ;
                         owl:disjointWith :ConectivoDensoRegular ;
                         rdfs:comment "En este tejido conectivo denso irregular se observan fibras de colágeno dispuestas en forma aleatoria y muy poca sustancia fundamental."@es ;
                         rdfs:label "Irregular Dense Connective Tissue"@en ,
                                    "Tejido Conectivo Denso Irregular"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#ConectivoDensoRegular
:ConectivoDensoRegular rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :ConectivoDenso ;
                       rdfs:comment "compuesto de fibras colágenas dispuestas en una forma ordenada, paralela una respecto a la otra, lo que proporciona la máxima fortaleza."@es ;
                       rdfs:label "Regular Dense Connective Tissue"@en ,
                                  "Tejido Conectivo Denso Regular"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#ConectivoEpecializadoReticular
:ConectivoEpecializadoReticular rdf:type owl:Class ;
                                rdfs:subClassOf :ConectivoEspecializado ;
                                rdfs:comment "forma una malla tridimensional estable, que otorga un soporte estructural a las células migratorias de órganos relacionados directamente con los leucocitos de la sangre como son el bazo, los ganglios linfáticos y la médula ósea hematopoyética."@es ;
                                rdfs:label "Reticular Specialised Connective Tissue"@en ,
                                           "Tejido Conectivo Especializado Reticular"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#ConectivoEspecializado
:ConectivoEspecializado rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :TejidoConectivoAdultoPropiamenteDicho ;
                        rdfs:comment "Contiene el tejido reticular y adiposo"@es ;
                        rdfs:label "Conectivo Especializado"@es ,
                                   "Specialised Connective"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#ConectivoEspecializadoAdiposo
:ConectivoEspecializadoAdiposo rdf:type owl:Class ;
                               rdfs:subClassOf :ConectivoEspecializado ;
                               rdfs:comment "predominan las células conjuntivas llamadas adipocitos."@es ;
                               rdfs:label "Adipose Specialised Connective Tissue"@en ,
                                          "Adiposo"@es ;
                               rdfs:seeAlso "http://bioonto.de/mesh.owl#A10.165.114"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#ConectivoLaxo
:ConectivoLaxo rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :TejidoConectivoAdultoPropiamenteDicho ;
               rdfs:comment "tejido muy abundante en el organismo, cuyo origen proviene del mesénquima."@es ;
               rdfs:label "Loose Connective Tissue"@en ,
                          "Tejido Conectivo Laxo"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#ConectivoMucoide
:ConectivoMucoide rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :TejidoConectivoEmbrionario ;
                  rdfs:comment "Tejido conectivo embrionario que se localiza alrededor de los vasos sanguíneos del cordón umbilical, cerca de su inserción con la placa coriónica."@es ;
                  rdfs:label "Conectivo Mucoide"@es ,
                             "Mucoid Connective"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EspecializacionApical
:EspecializacionApical rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :TejidoEpitelialRevestimiento ;
                       rdfs:comment "Especializaciones de la superficie celular en los epitelios."@es ;
                       rdfs:label "Apical Specialization"@en ,
                                  "Especialización Apical"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EspecializacionApicalCilios
:EspecializacionApicalCilios rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :EspecializacionApical ;
                             rdfs:comment "Formaciones celulares alargadas dotadas de movimiento pendular u ondulante. Son más largas que las microvellosidades."@es ;
                             rdfs:label "Cilia"@en ,
                                        "Cilios"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EspecializacionApicalEstereocilios
:EspecializacionApicalEstereocilios rdf:type owl:Class ;
                                    rdfs:subClassOf :EspecializacionApical ;
                                    rdfs:comment "Son microvellosidades largas que se agrupan en forma de manojos piriformes. Son inmóviles, estarían relacionados con la absorción y transporte de líquidos."@es ;
                                    rdfs:label "Estereocilios"@es ,
                                               "Stereocilia"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EspecializacionApicalMicrovellosidades
:EspecializacionApicalMicrovellosidades rdf:type owl:Class ;
                                        rdfs:subClassOf :EspecializacionApical ;
                                        rdfs:comment "Son expansiones citoplasmáticas cilíndricas limitadas por la unidad de membrana cuya principal función es aumentar la superficie de absorción."@es ;
                                        rdfs:label "Microvellosidades"@es ,
                                                   "Microvilli"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EspecializacionApicalQueratina
:EspecializacionApicalQueratina rdf:type owl:Class ;
                                rdfs:subClassOf :EspecializacionApical ;
                                rdfs:comment "forma una capa fuerte y resistente a la fricción, impermeable al agua y casi impenetrable por bacterias, adaptándose a funciones de protección."@es ;
                                rdfs:label "Keratin"@en ,
                                           "Queratina"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#Estructura
:Estructura rdf:type owl:Class ;
            rdfs:comment "Conjunto de relaciones que mantienen entre sí las partes de un todo"@es ;
            rdfs:label "Estructura"@es ,
                       "Structure"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EstructuraFibraColagena
:EstructuraFibraColagena rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Estructura ;
                         rdfs:comment """El colágeno constituye una familia de proteínas que se diferencian durante la evolución y adoptan una morfología y patología características.
Las fibras de colágeno son las más frecuentes en el tejido conjuntivo."""@es ;
                         rdfs:label "Collagen Fiber"@en ,
                                    "Fibra Colagena"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EstructuraFibraElastica
:EstructuraFibraElastica rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Estructura ;
                         rdfs:comment "Las fibras elásticas son paquetes de proteínas (elastina) que se encuentran en la matriz extracelular del tejido conectivo."@es ;
                         rdfs:label "Elastic Fiber"@es ,
                                    "Fibra Elastica"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EstructuraFibraNerviosa
:EstructuraFibraNerviosa rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Estructura ;
                         rdfs:comment "Prolongación de las neuronas o cilindroejes, de forma alargada y delgada, que pueden transmitir el impulso nervioso."@es ;
                         rdfs:label "Fibra Nerviosa"@es ,
                                    "Nerve Fiber"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EstructuraLaminaElasticaExterna
:EstructuraLaminaElasticaExterna rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Estructura ,
                                                 [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                   owl:onProperty :estaCompuestaPor ;
                                                   owl:someValuesFrom :EstructuraFibraElastica
                                                 ] ;
                                 rdfs:comment "lámina elástica externa que separa la media de la adventicia"@es ;
                                 rdfs:label "External Elastic Lamina"@en ,
                                            "Lamina Elastica Externa"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EstructuraLaminaElasticaInterna
:EstructuraLaminaElasticaInterna rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :Estructura ,
                                                 [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                   owl:onProperty :estaCompuestaPor ;
                                                   owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                                   owl:onClass :EstructuraFibraElastica
                                                 ] ;
                                 rdfs:comment " lámina elástica interna separando la íntima de la media"@es ;
                                 rdfs:label "Internal Elastic Lamina"@en ,
                                            "Lamina Elastica Interna"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EstructuraRegionLuz
:EstructuraRegionLuz rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Estructura ;
                     rdfs:comment "Regiones de luz"@es ;
                     rdfs:label "Light Region"@en ,
                                "Región de Luz"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EstructuraSenoCoronario
:EstructuraSenoCoronario rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :Estructura ;
                         rdfs:comment "conjunto de venas que se unen para formar un gran vaso que recoge la sangre del miocardio"@es ;
                         rdfs:label "Coronary Sinus"@en ,
                                    "Seno Coronario"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#EstructuraVasoVasorum
:EstructuraVasoVasorum rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :Estructura ;
                       rdfs:comment "Son pequeños vasos que están en las paredes de las grandes arterias y venas que le ayudan a nutrirse a las mismas"@es ;
                       rdfs:label "Vasa Vasorum"@en ,
                                  "Vasa Vasorum"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#GlandulaEndocrina
:GlandulaEndocrina rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :TejidoEpitelialGlandular ;
                   rdfs:comment "conjunto de glándulas que producen sustancias mensajeras llamadas hormonas"@es ;
                   rdfs:label "Endocrine Gland"@en ,
                              "Glandula Endrocrina"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#GlandulaExocrina
:GlandulaExocrina rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :TejidoEpitelialGlandular ;
                  rdfs:comment "conjunto de glándulas que se distribuyen por todo el organismo, formando parte de distintos órganos y aparatos que producen diferentes sustancias no hormonales."@es ;
                  rdfs:label "Exocrine Gland"@en ,
                             "Glandula Exocrina"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MecanismoDeSecrecion
:MecanismoDeSecrecion rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :GlandulaExocrina ;
                      rdfs:comment "Pueden tener diferentes tipos de secreción"@es ;
                      rdfs:label "Mecanismo de Secreción"@es ,
                                 "Secretion Mechanism"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MecanismoDeSecrecionApocrina
:MecanismoDeSecrecionApocrina rdf:type owl:Class ;
                              rdfs:subClassOf :MecanismoDeSecrecion ;
                              rdfs:comment "Vesículas llenas de la sustancia se unen al citoplasma que rodea la membrana celular de las glándulas. En el proceso, las células pierden parte de la membrana celular y el citoplasma"@es ;
                              rdfs:label "Apocrina"@en ,
                                         "Apocrina"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MecanismoDeSecrecionHolocrina
:MecanismoDeSecrecionHolocrina rdf:type owl:Class ;
                               rdfs:subClassOf :MecanismoDeSecrecion ;
                               rdfs:comment "El producto es liberado por la ruptura y desintegración de la célula, lisis celular."@es ;
                               rdfs:label "Holocrina"@en ,
                                          "Holocrina"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MecanismoDeSecrecionMerocrina
:MecanismoDeSecrecionMerocrina rdf:type owl:Class ;
                               rdfs:subClassOf :MecanismoDeSecrecion ;
                               rdfs:comment "Pequeñas vesículas llenas de la sustancia se funden con la membrana (exocitosis). En este proceso, las células no pierden ninguna parte de la membrana celular y ningún o muy poco citoplasma."@es ;
                               rdfs:label "Merocrina"@es ,
                                          "Merocrine"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#Mesenquimatico
:Mesenquimatico rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf :TejidoConectivoEmbrionario ;
                rdfs:comment " tejido del organismo embrionario, de conjuntivo laxo."@es ;
                rdfs:label "Mesenchymal"@en ,
                           "Mesenquimatico"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#Morfologia
:Morfologia rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :GlandulaEndocrina ;
            rdfs:comment "Contiene morfología cordonal y folicular"@es ;
            rdfs:label "Morfología"@es ,
                       "Morphology"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MorfologiaAdenomero
:MorfologiaAdenomero rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :GlandulaExocrina ;
                     rdfs:comment "Contiene Acinar, Tubular y Tubulo-Acinar"@es ;
                     rdfs:label "Morfología del Adenomero"@es ,
                                "Morphology of Adenomere"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MorfologiaAdenomeroAcinar
:MorfologiaAdenomeroAcinar rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf :MorfologiaAdenomero ;
                           rdfs:comment "El adenómero también esférico, presenta un lumen pequeño"@es ;
                           rdfs:label "Acinar Morphology"@en ,
                                      "Morfología Acinar"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MorfologiaAdenomeroTubular
:MorfologiaAdenomeroTubular rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :MorfologiaAdenomero ;
                            rdfs:comment """el lumen posee un diámetro similar entre el excretómero y el
adenómero"""@es ;
                            rdfs:label "Morfología Tubular"@es ,
                                       "Tubular Morphology"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MorfologiaAdenomeroTubuloAcinar
:MorfologiaAdenomeroTubuloAcinar rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :MorfologiaAdenomero ;
                                 rdfs:comment "constan de dos elementos: los acinos glandulares, donde encontramos las célula productoras de la secreción glandular, y un conjunto de estructuras tubulares huecas, como ramas de un árbol, donde los estrechos canalículos confluyen progresivamente a conductos finales más y más gruesos."@es ;
                                 rdfs:label "Morfología Túbulo-Acinar"@es ,
                                            "Tubule-Acinar Morphology"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MorfologiaCelular
:MorfologiaCelular rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:comment "Establece forma y tamaño de las células"@es ;
                   rdfs:label "Cell Morphology"@en ,
                              "Morfología Celular"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MorfologiaCelularCilindrica
:MorfologiaCelularCilindrica rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :MorfologiaCelular ;
                             rdfs:comment "Alargadas perpendiculares a las regiones de luz"@es ;
                             rdfs:label "Cilindrica"@es ,
                                        "Cylindrical"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MorfologiaCelularCubica
:MorfologiaCelularCubica rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :MorfologiaCelular ;
                         rdfs:comment "Circulares"@es ;
                         rdfs:label "Cubic"@en ,
                                    "Cubica"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MorfologiaCelularPlana
:MorfologiaCelularPlana rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :MorfologiaCelular ;
                        rdfs:comment "Alargadas paralelas a las regiones de luz"@es ;
                        rdfs:label "Flat"@en ,
                                   "Plana"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MorfologiaCordonal
:MorfologiaCordonal rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :Morfologia ;
                    owl:disjointWith :MorfologiaFolicular ;
                    rdfs:comment "Células dispuestas formando cordones"@es ;
                    rdfs:label "Cordonal Morphology"@en ,
                               "Morfología Cordonal"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#MorfologiaFolicular
:MorfologiaFolicular rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :Morfologia ;
                     rdfs:comment "Células dispuestas formando esferas denominadas folículos "@es ;
                     rdfs:label "Follicular Morphology"@en ,
                                "Morfología Folicular"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NaturalezaSecrecion
:NaturalezaSecrecion rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :GlandulaExocrina ;
                     rdfs:comment "Contiene Secreción mixta, mucosa y serosa."@es ;
                     rdfs:label "Naturaleza de la Secreción"@es ,
                                "Nature of Secretion"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NaturalezaSecrecionMixta
:NaturalezaSecrecionMixta rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :NaturalezaSecrecion ;
                          rdfs:comment " tienen secreción interna y externa"@es ;
                          rdfs:label "Mixed"@en ,
                                     "Mixta"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NaturalezaSecrecionMucosa
:NaturalezaSecrecionMucosa rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf :NaturalezaSecrecion ;
                           rdfs:comment "que secretan mucopolisacáridos y dan lugar a una secreción viscosa (el mucus o moco)."@es ;
                           rdfs:label "Mucosa"@es ,
                                      "Mucous"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NaturalezaSecrecionSerosa
:NaturalezaSecrecionSerosa rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf :NaturalezaSecrecion ;
                           rdfs:comment "cuya secreción está formada por proteínas o glicoproteínas, que se acumulan en gránulos basófilos o acidófilos, dependiendo de la naturaleza de la(s) proteína(s) que contienen. "@es ;
                           rdfs:label "Serosa"@es ,
                                      "Serous"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NumeroCapas
:NumeroCapas rdf:type owl:Class ;
             rdfs:comment "Cantidad de capas o túnicas"@es ;
             rdfs:label "Number of Layers"@en ,
                        "Número de Capas"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NumeroCapasEstratificado
:NumeroCapasEstratificado rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :NumeroCapas ;
                          rdfs:comment "formados por un número variable de capas celulares."@es ;
                          rdfs:label "Capa Estratificado"@es ,
                                     "Stratified Layer"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NumeroCapasSeudoestratificado
:NumeroCapasSeudoestratificado rdf:type owl:Class ;
                               rdfs:subClassOf :NumeroCapas ;
                               rdfs:comment "Formado por un número variable de capas, al menos por dos tipos celulares"@es ;
                               rdfs:label "Capa Seudoestratificado"@es ,
                                          "Pseudostratified Layer"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NumeroCapasSimple
:NumeroCapasSimple rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :NumeroCapas ;
                   rdfs:comment "Una unica capa celular"@es ;
                   rdfs:label "Capa Simple"@es ,
                              "Simple Layer"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NumeroCapasTransicional
:NumeroCapasTransicional rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :NumeroCapas ;
                         rdfs:comment "formado por un número variable de capas con una transición entre el epitelio plano estratificado y el cilíndrico estratificado"@es ;
                         rdfs:label "Capa Transicional"@es ,
                                    "Transitional Layer"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NumeroConductos
:NumeroConductos rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf :GlandulaExocrina ;
                 rdfs:comment "Contiene Compuesto y simple"@es ;
                 rdfs:label "Number of Ducts"@en ,
                            "Número de Conductos"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NumeroConductosCompuesto
:NumeroConductosCompuesto rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :NumeroConductos ;
                          owl:disjointWith :NumeroConductosSimple ;
                          rdfs:comment "Sistema ductal ramificado"@es ;
                          rdfs:label "Composed Ducts"@en ,
                                     "Conductos Compuesto"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#NumeroConductosSimple
:NumeroConductosSimple rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :NumeroConductos ;
                       rdfs:comment "Un único conducto no ramificado"@es ;
                       rdfs:label "Conductos Simple"@es ,
                                  "Simple Ducts"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#Oseo
:Oseo rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :TejidoConectivoEspecializado ;
      rdfs:comment "constituyente principal de los huesos en los vertebrados."@es ;
      rdfs:label "Oseo"@es ,
                 "Osseous"@en ;
      rdfs:seeAlso "http://bioonto.de/mesh.owl#A10.165.265"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#Sanguineo
:Sanguineo rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :TejidoConectivoEspecializado ;
           rdfs:comment "compuesto de células, fragmentos celulares y una matriz extracelular líquida denominada plasma sanguíneo."@es ;
           rdfs:label "Bloodstone"@en ,
                      "Sanguíneo"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#SistemaNerviosoCentral
:SistemaNerviosoCentral rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :TejidoNerviosoDistribucionAnatomica ;
                        owl:disjointWith :SistemaNerviosoPeriferico ;
                        rdfs:comment "constituido por el encéfalo y la médula espinal."@es ;
                        rdfs:label "Central Nervous System"@en ,
                                   "Sistema Nervioso Central"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#SistemaNerviosoPeriferico
:SistemaNerviosoPeriferico rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf :TejidoNerviosoDistribucionAnatomica ;
                           rdfs:comment "formado por nervios y neuronas que residen o se extienden fuera del sistema nervioso central (SNC), hacia los miembros y órganos."@es ;
                           rdfs:label "Peripheral Nervous System"@en ,
                                      "Sistema Nervioso Periferico"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#SistemaNerviosoPerifericoAutonomo
:SistemaNerviosoPerifericoAutonomo rdf:type owl:Class ;
                                   rdfs:subClassOf :SistemaNerviosoPeriferico ;
                                   owl:disjointWith :SistemaNerviosoPerifericoSomatico ;
                                   rdfs:comment "Regula todas las funciones corporales, controla la musculatura lisa, la cardíaca, las vísceras y las glándulas por orden del sistema nervioso central."@es ;
                                   rdfs:label "Peripheral Autonomic Nervous System"@en ,
                                              "Sistema Nervioso Periferico Autonomo"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#SistemaNerviosoPerifericoSomatico
:SistemaNerviosoPerifericoSomatico rdf:type owl:Class ;
                                   rdfs:subClassOf :SistemaNerviosoPeriferico ;
                                   rdfs:comment "Nervios espinales, que son los que envían información sensorial (tacto, dolor) del tronco y las extremidades hacia el sistema nervioso central a través de la médula espinal. "@es ;
                                   rdfs:label "Sistema Nervioso Periferico Somatico"@es ,
                                              "Somatic Peripheral Nervous System"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#Tejido
:Tejido rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Class ;
                          owl:unionOf ( :TejidoConectivo
                                        :TejidoEpitelial
                                        :TejidoMuscular
                                        :TejidoNervioso
                                      )
                        ] ;
        rdfs:comment "estructuras constituidas por un conjunto organizado de células"@es ;
        rdfs:label "Tejido"@es ,
                   "Tissue"@en .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoConectivo
:TejidoConectivo rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf :Tejido ,
                                 [ rdf:type owl:Restriction ;
                                   owl:onProperty :tieneCelula ;
                                   owl:someValuesFrom :CelulaAdipocito
                                 ] ,
                                 [ rdf:type owl:Restriction ;
                                   owl:onProperty :tieneCelula ;
                                   owl:someValuesFrom :CelulaFibroblasto
                                 ] ;
                 rdfs:comment "Tejido que establece conexión con los otros tejidos y sirve de soporte a diferentes estructuras del cuerpo; es un tejido rico en fibras y de abundante sustancia intercelular."@es ;
                 rdfs:label "Connective Tissue"@en ,
                            "Tejido Conectivo"@es ,
                            "Tejido Conjuntivo"@es ;
                 rdfs:seeAlso "http://bioonto.de/mesh.owl#A10.165"^^xsd:anyURI ,
                              "http://purl.obolibrary.org/obo/MA_0000011"^^xsd:anyURI ;
                 :sameAs <http://purl.bioontology.org/ontology/MESH/D003238> .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoConectivoAdultoPropiamenteDicho
:TejidoConectivoAdultoPropiamenteDicho rdf:type owl:Class ;
                                       rdfs:subClassOf :TejidoConectivo ;
                                       rdfs:comment "tipo de tejido conectivo ubicuo, de función más general, menos diferenciado desde el punto de vista histofisiológico."@es ;
                                       rdfs:label "Connective Proper  Tissue"@en ,
                                                  "Tejido Conectivo Adulto Propiamente Dicho"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoConectivoEmbrionario
:TejidoConectivoEmbrionario rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :TejidoConectivo ;
                            rdfs:comment "Contiene el conectivo mucoide y mesenquimatico."@es ;
                            rdfs:label "Connective Embryonic Tissue"@en ,
                                       "Tejido Conectivo Embrionario"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoConectivoEspecializado
:TejidoConectivoEspecializado rdf:type owl:Class ;
                              rdfs:subClassOf :TejidoConectivo ;
                              rdfs:comment "Contiene el cartilago, oseo y sanguineo"@es ;
                              rdfs:label "Connective Specialised Tissue"@en ,
                                         "Tejido Conectivo Especializado"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoEpitelial
:TejidoEpitelial rdf:type owl:Class ;
                 owl:equivalentClass [ rdf:type owl:Restriction ;
                                       owl:onProperty :esCercanoA ;
                                       owl:someValuesFrom :ConectivoDenso
                                     ] ,
                                     [ rdf:type owl:Restriction ;
                                       owl:onProperty :esCercanoA ;
                                       owl:someValuesFrom :EstructuraRegionLuz
                                     ] ,
                                     [ rdf:type owl:Restriction ;
                                       owl:onProperty :esCercanoA ;
                                       owl:someValuesFrom :TejidoMuscularLiso
                                     ] ,
                                     [ rdf:type owl:Restriction ;
                                       owl:onProperty :tieneCelula ;
                                       owl:someValuesFrom :CelulaEndotelial
                                     ] ,
                                     [ rdf:type owl:Restriction ;
                                       owl:onProperty :TieneMorfologia ;
                                       owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                       owl:onClass :MorfologiaCelular
                                     ] ,
                                     [ rdf:type owl:Restriction ;
                                       owl:onProperty :TieneNumeroCapas ;
                                       owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                       owl:onClass :NumeroCapas
                                     ] ;
                 rdfs:subClassOf :Tejido ;
                 rdfs:comment "formado por una o varias capas de células unidas entre sí, que puestas recubren todas las superficies libres del organismo, y constituyen el revestimiento interno de las cavidades, órganos huecos, conductos del cuerpo, así como forman las mucosas y las glándulas."@es ;
                 rdfs:label "Epithelium Tissue"@en ,
                            "Tejido Epitelial"@es ;
                 rdfs:seeAlso "http://bioonto.de/mesh.owl#A10.272"^^xsd:anyURI ,
                              "http://purl.obolibrary.org/obo/MA_0003060"^^xsd:anyURI ;
                 :sameAs <http://purl.bioontology.org/ontology/MESH/D004848> .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoEpitelialGlandular
:TejidoEpitelialGlandular rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :TejidoEpitelial ;
                          owl:disjointWith :TejidoEpitelialRevestimiento ;
                          rdfs:comment "conjunto de células cuya función es sintetizar sustancias químicas, como las hormonas, para liberarlas, a menudo en la corriente sanguínea y en el interior de una cavidad corporal o su superficie exterior."@es ;
                          rdfs:label "Glandular Epithelium Tissue"@en ,
                                     "Tejido Epitelial Glandular"@es ;
                          rdfs:seeAlso "http://ncicb.nci.nih.gov/xml/owl/EVS/Thesaurus.owl#C45715"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoEpitelialPlanoSimple
:TejidoEpitelialPlanoSimple rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :TejidoEpitelialRevestimiento ;
                            rdfs:comment "formado por una sola capa de células aplanadas de contorno poligonal o irregular"@es ;
                            rdfs:label "Simple Flat Epithelial Tissue"@en ,
                                       "Tejido Epitelial Plano Simple"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoEpitelialRevestimiento
:TejidoEpitelialRevestimiento rdf:type owl:Class ;
                              rdfs:subClassOf :TejidoEpitelial ,
                                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                owl:onProperty :TieneMorfologia ;
                                                owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                                owl:onClass :MorfologiaCelularPlana
                                              ] ,
                                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                owl:onProperty :TieneNumeroCapas ;
                                                owl:qualifiedCardinality "1"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                                owl:onClass :NumeroCapasSimple
                                              ] ;
                              rdfs:comment "Recubren la superficie corporal externa y los órganos internos."@es ;
                              rdfs:label "Epithelial Coating Tissue"@en ,
                                         "Tejido Epitelial de Revestimiento"^^xsd:Name .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoMuscular
:TejidoMuscular rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf :Tejido ,
                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                  owl:onProperty :tieneCelula ;
                                  owl:someValuesFrom :CelulaCardiomiocito
                                ] ,
                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                  owl:onProperty :tieneCelula ;
                                  owl:someValuesFrom :CelulaFibraDePurkinje
                                ] ,
                                [ rdf:type owl:Restriction ;
                                  owl:onProperty :tieneCelula ;
                                  owl:someValuesFrom :CelulaMiocitoLiso
                                ] ;
                rdfs:comment "formado por células contráctiles (miocitos) que se han especializado al máximo para conseguir trabajo mecánico"@es ;
                rdfs:label "Muscle Tissue"@en ,
                           "Tejido Muscular"@es ;
                rdfs:seeAlso "http://bioonto.de/mesh.owl#A10.690"^^xsd:anyURI ,
                             "http://purl.obolibrary.org/obo/MA_0002437"^^xsd:anyURI ;
                :sameAs <http://purl.bioontology.org/ontology/MESH/D009132> .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoMuscularEstriado
:TejidoMuscularEstriado rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :TejidoMuscular ;
                        owl:disjointWith :TejidoMuscularLiso ;
                        rdfs:comment "compuesto por fibras largas rodeadas de una membrana celular, el sarcolema."@es ;
                        rdfs:label "Striated Muscle Tissue"@en ,
                                   "Tejido Muscular Estriado"@es ;
                        rdfs:seeAlso "http://bioonto.de/mesh.owl#A10.690.552"^^xsd:anyURI ,
                                     "http://purl.obolibrary.org/obo/MA_0002438"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoMuscularEstriadoCardiaco
:TejidoMuscularEstriadoCardiaco rdf:type owl:Class ;
                                rdfs:subClassOf :TejidoMuscularEstriado ;
                                rdfs:comment "está compuesto por células musculares cardíacas o cardiomiocitos. Forman parte de la pared del corazón."@es ;
                                rdfs:label "Cardiac Striated Muscle Tissue"@en ,
                                           "Tejido Muscular Estriado Cardiaco"@es ;
                                rdfs:seeAlso "http://purl.obolibrary.org/obo/MA_0002441"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoMuscularEstriadoEsqueletico
:TejidoMuscularEstriadoEsqueletico rdf:type owl:Class ;
                                   rdfs:subClassOf :TejidoMuscularEstriado ;
                                   rdfs:comment "Insertado en cartílagos o aponeurosis. Está compuesto por células \"multinucleadas\" largas (hasta 30 cm) y cilíndricas que se contraen para facilitar el movimiento del cuerpo y de sus partes."@es ;
                                   rdfs:label "Skeletal Striated Muscle Tissue"@en ,
                                              "Tejido Muscular Estriado Esquelético"@es ;
                                   rdfs:seeAlso "http://purl.obolibrary.org/obo/MA_0002439"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoMuscularLiso
:TejidoMuscularLiso rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :TejidoMuscular ;
                    rdfs:comment "Se encuentra en las paredes de las vísceras huecas y en la mayor parte de los vasos sanguíneos. Sus células son fusiformes y no presentan estriaciones, ni un sistema de túbulos."@es ;
                    rdfs:label "Smooth Muscle Tissue"@en ,
                               "Tejido Muscular Liso"@es ;
                    rdfs:seeAlso "http://bioonto.de/mesh.owl#A10.690.467"^^xsd:anyURI ,
                                 "http://purl.obolibrary.org/obo/MA_0000166"^^xsd:anyURI .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoNervioso
:TejidoNervioso rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf :Tejido ;
                rdfs:comment "produce y transmite impulsos nerviosos y está formado por neuronas y células de apoyo."@es ;
                rdfs:label "Nervous Tissue"@en ,
                           "Tejido Nervioso"@es ;
                rdfs:seeAlso "http://bioonto.de/mesh.owl#A10.755"^^xsd:anyURI ;
                :sameAs <http://purl.bioontology.org/ontology/MESH/D009417> .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoNerviosoComponente
:TejidoNerviosoComponente rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :TejidoNervioso ;
                          rdfs:comment "Contiene Glias y Neuronas"@es ;
                          rdfs:label "Component"@en ,
                                     "Componentes"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoNerviosoComponenteGlias
:TejidoNerviosoComponenteGlias rdf:type owl:Class ;
                               rdfs:subClassOf :TejidoNerviosoComponente ;
                               owl:disjointWith :TejidoNerviosoComponenteNeurona ;
                               rdfs:comment "Son soporte de las neuronas; además intervienen activamente en el procesamiento cerebral de la información en el organismo."@es ;
                               rdfs:label "Glia"@en ,
                                          "Glia"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoNerviosoComponenteNeurona
:TejidoNerviosoComponenteNeurona rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :TejidoNerviosoComponente ;
                                 rdfs:comment "especializadas en la recepción de estímulos y conducción del impulso nervioso"@es ;
                                 rdfs:label "Neuron"@en ,
                                            "Neurona"@es .


###  https://w3id.org/def/Tissue#TejidoNerviosoDistribucionAnatomica
:TejidoNerviosoDistribucionAnatomica rdf:type owl:Class ;
                                     rdfs:subClassOf :TejidoNervioso ;
                                     rdfs:comment "Contiene Central y periferico"@es ;
                                     rdfs:label "Anatomic Distribution"@en ,
                                                "Distribución Anatomica"@es .


[ rdfs:label "Epithelium Tissue"^^xsd:Name
] .

#################################################################
#    General axioms
#################################################################

[ rdf:type owl:AllDisjointClasses ;
   owl:members ( :ConectivoDenso
                 :ConectivoEspecializado
                 :ConectivoLaxo
               )
 ] .


[ rdf:type owl:AllDisjointClasses ;
  owl:members ( :MorfologiaCelularCilindrica
                :MorfologiaCelularCubica
                :MorfologiaCelularPlana
              )
] .


[ rdf:type owl:AllDisjointClasses ;
  owl:members ( :NaturalezaSecrecionMixta
                :NaturalezaSecrecionMucosa
                :NaturalezaSecrecionSerosa
              )
] .


[ rdf:type owl:AllDisjointClasses ;
  owl:members ( :TejidoConectivo
                :TejidoEpitelial
                :TejidoMuscular
                :TejidoNervioso
              )
] .


[ rdf:type owl:AllDisjointClasses ;
  owl:members ( :TejidoConectivoAdultoPropiamenteDicho
                :TejidoConectivoEmbrionario
                :TejidoConectivoEspecializado
              )
] .


###  Generated by the OWL API (version 5.1.0) https://github.com/owlcs/owlapi/
